【逃犯條例】近200藝文工作者聯署 要求馬逢國拒草率通過修例

【逃犯條例】近200藝文工作者聯署 要求馬逢國拒草率通過修例

2019/5/3 — 19:44

資料圖片：馬逢國

一班香港藝文工作者就《逃犯條例》修訂發起聯署，向「體育、演藝、文化及出版界」功能組別議員馬逢國發公開信，表示擔心修例通過後會影響創作自由，引起「寒蟬效應」，造成「自我審查」。他們促請議員諮詢及收集業內人士對政府修訂《逃犯條例》的意見，並拒絕在未經業界討論下草率通過有關修例。截至 5 月 3 日，聯署的單位及個人數字已超過 170。

相關文章
【逃犯條例】法官不評證人可信性 不能盤問不能提反駁證據 立會法律顧問要求澄清引渡「三不政策」
2019/5/3 — 18:38

【逃犯條例】批評李家超月內見政黨商界 9 次 記協邀會晤被拒表遺憾
2019/5/3 — 17:39

【逃犯條例】援引本港與四國簽訂引渡令 立會高級法律顧問要求政府澄清多項人權保障是否適用
2019/5/3 — 17:12

香港文學生活館、文化同行、C&G 藝術單位、文化評論人楊雪盈、視覺藝術家程展緯、藝術工作者楊秀卓等不同領域的藝文界人士及團體就《逃犯條例》發起網上聯署，並撰寫公開信。本地藝文人士在公開信中表示對《逃犯條例》修訂感到「深切憂慮」，擔心危害香港市民的創作及言論自由。他們指：「若修例通過後，我們定必因無從得知創作是否觸犯其他地區的法律而惶惶不可終日；這對本地藝術及文化界帶來極大打擊，引起寒蟬效應，甚至令業內人士因此而作出自我審查」，並強調上述憂慮直接影響本地藝術及文化發展。

此外，他們又指近年政府大力推動大灣區發展，業內人士經常與內地進行跨境藝文活動，然而「在內地的司法制度和法治水平和香港是截然不同的情況下」，他們認為自己「未有足夠能力掌握有否觸犯內地法律」。加上修訂中設無限期追溯期，藝文界人士或許會因為過去的創作及言論而有機會觸犯內地法律，遇到被引渡、不公平審訊、人權不受保障等情況。

公開信中亦提到《逃犯條例》賦予行政長官「絕對的權力」，可繞過立法機關的審議，自行決定每宗「特別移交安排」的實質細節。業界人士認為這「變相令立法會在移交安排上失去監察能力」，而藝文界代表議員亦不能為業界的基本法律權益把關。

業界請加入聯署：【體育、演藝、文化及出版界工作者就有關《逃犯條例》修訂建議致馬逢國議員聯署公開信】

馬逢國議員台鑑：

我們是香港藝術及文化界的工作者，包括戲劇、舞蹈、音樂、電影、視覺藝術、文學、出版、藝術教育、行政及評論等不同界別人士。我們就政府建議修訂《逃犯條例》，表示深切憂慮。

香港市民在基本法的保障下，享有藝術創作及言論表達的自由，在不觸犯香港法律下，可以自由創作及發表作品，包括演出、放映、出版及教學等。若修例通過後，我們定必因無從得知創作是否觸犯其他地區的法律而惶惶不可終日；這對本地藝術及文化界帶來極大打擊，引起寒蟬效應，甚至令業內人士因此而作出自我審查。這些憂慮，絕對影響本地藝術及文化發展。

再者，業內人士常與內地進行跨境的藝文活動，甚至建立團體、公司及工作單位。近年，政府更大力推動大灣區發展，本地藝團及工作者已經常到該區及內地不同城市進行演出、發表作品、交流、教學及出版等藝文活動。就這些活動而言，業內人士當然會遵守各地的法律，但在內地的司法制度和法治水平和香港是截然不同的情況下，業內人士並未有足夠能力掌握有否觸犯內地法律。由於修訂中設有無期限的追溯期， 情況勢將更加嚴竣，因為 業內人士定會因為過去的創作及言論就有機會觸犯內地法律而被引渡、得不到公平的審訊、人權不受保障等憂慮而大為恐慌；這必定令藝術及文化界暴露於法律風險，嚴重打擊藝術創作及言論表達的自由，更阻礙及影響海外藝術家來港演出及交流，令香港作為國際文化大都會的形象嚴重受損，並帶來經濟損失。

更有甚者，修訂賦予行政長官絕對的權力，能繞過立法機關的審議，自行決定每宗「特別移交安排」的實質細節，變相令立法會在移交安排上失去監察能力。假設如有同業於內地或其他地區誤墮法網而被要求移交，其代表議員將再不能為其基本法律權益把關。

當功能界別制度仍然存在，馬議員身為界別代表定當負起對體育、演藝、文化及出版界的代議士的責任，保障同業的權益，了解業內人士的擔憂。我們強烈要求馬議員盡快諮詢及收集業內人士對政府修訂《逃犯條例》的意見，並拒絕在未經業界討論下草率通過有關修例。

順祝ㅤ政祺

聯署發起人及團體 （排名不分先後）﹕
文化同行
香港文化監察
香港文學生活館
香港藝術家工會
碧波押
影意志
香港舞台技術及設計人員協會
香港專業戲劇人同盟
香港美術教育協會
C&G 藝術單位
李俊亮 (香港藝術發展局大會委員及戲劇組主席)
梁崇任 (香港藝術發展局大會委員及藝術教育組主席)
周博賢 (香港藝術發展局大會委員及音樂組主席)
陳錦成 (香港藝術發展局大會委員及視覺藝術組主席)
陳 慧 (香港藝術發展局大會委員及文學組主席)
鮑藹倫 (香港藝術發展局大會委員及電影及媒體藝術組主席)
鍾小梅(香港藝術發展局大會委員、藝術推廣委員會主席及藝術行政組主席)
梅卓燕 (香港藝術發展局大會委員及舞蹈組主席)
楊雪盈 (文化評論人)
程展緯 (視覺藝術家)
馮美華 (獨立藝文工作者)
謝明莊 （光影作坊主席）
楊秀卓 （藝術工作者）
徐碩朋 （舞台設計師）
三木 （行為藝術家）
李祐宗（舞台工作者)
鄭永強（藝術行政人員）
黃誠鏗 (舞台工作者)
袁玉英( 舞台服装設計師)

馬逢國: 剩返冇連署嗰啲咪支持囉

點解係藝文唔係文藝既

馬逢國係文化、演藝、體育及出版界，二百個藝文界，即有3界半人支持呢次修改

呢個界別睇落都算黃 點解個議員係建制派